\documentclass[10pt,journal, a4paper]{IEEEtran}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}  % Polskie
\usepackage[polish]{babel}     %
\usepackage{parskip}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{cite}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{comment}
\usepackage{caption}
\setlength{\parindent}{1em}
\author{Andrzej Tkaczyk \\Bartłomiej Piotrowski \\ Krzysztof Łebek}
\title{Sterowanie silnikami quadrocoptera}
\begin{document}
	\maketitle
	\begin{abstract}
		W artykule tym przedstawione zostały najważniejsze zagadnienia związane z sterowaniem silniakmi quadrocoptera. Przedstawionon proces modelowania silników do qudrocoptera napędzanego silnikami DC. W poniższym artykule zaprezentowano opis w postaci równań dynamiki ruchu robota. Model oraz jego symulacja zostały sporządzone w środowisku MatLab oraz simulink
	\end{abstract}
	\begin{IEEEkeywords} %key words
		Qudrocopter, silniki DC, modelowanie, symulacja, regulator.
	\end{IEEEkeywords}
	\section{Wstęp}
	\label{rozdzial:Wstep}
	
	BSP - Bezzałogowe Statki Powietrzne to statki powietrzne które nie wymagają załogi na pokładzie statku aby móc szybować. Głównym zastosowaniem BSP jest wojsko, a konkretniej wykorzystywane są: przez siły zbrojne do obserwacji i rozpoznania przez co zwykle wyposażone są w osprzęt służący do obserwacji w postaci głowic optoelektronicznych. Uzbrojone i przeznaczone do wykonywania działań bojowych statki są określane jako Unmanned combat air vehicle (UCAV)[1].
	
	W ciągu ostatnich lat, BSP znajdują coraz szersze zainteresowanie wśród przeciętnych obywateli, nie zajmujących się militariami. Są to głównie małe modele, potocznie zwane dronami, używane w celach komercyjnych (wymagające licencji) oraz w celach rozrywkowych (nie wymagające). W poniższej pracy przedstawimy wraz z współautorami model symulacyjny takiego drona.
	
	\section{Podział dronów}
	\label{rozdzial:Podzial_dronow}
	
	Drony można sklasyfikować na kilka kategorii w zależności od przyjętego kryterium: 
	\subsection{Klasyfikacja według masy}
	Bardzo ciężkie - masa > 2000 kg
	
	Ciężkie - 2000 kg > masa > 200 kg
	
	Średnie - 200 kg > masa > 50 kg
	
	Lekkie - 50 kg > masa > 5 kg
	
	Bardzo lekkie - 5 kg > masa
	
	\subsection{Klasyfikacja według zastosowania}
	
	Drony do użytku wojskowego.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{wojskowy}
		\caption{Wojskowy dron}
	\end{figure}
	
	Drony do użytku prywatnego. 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=7cm]{mavic_pro}
		\caption{Dron do użytku prywatnego}
	\end{figure}
	
	Istnieje jeszcze wiele innych podziałów, ale nie to jest przedmiotem tego artykułu.
	\section{Model symulacyjny}
	\label{rozdzial:Model_symulacyjny}
	
	Model symulacyjny wykonany został w środowisku Matlab
	Simulink, pozwalający na stosunkowo prostą symulację na podstawie równań matematycznych opisujących fizykę zjawiska.
	
	Tu by się przydał cały schemat modelu.
	\begin{figure}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		%\includegraphics[width=2.5in]{05_underwater}
		\caption{Pełny model układu.}
		\label{fig:05_underwater}
	\end{figure}
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	\ddot{x}&{}={}&\frac{1}{M}C\cos\varphi(\omega^2_1+\omega^2_2)-g,\\
	\ddot{y}&{}={}&\frac{1}{M}(C\sin\varphi(\omega^2_1+\omega^2_2)+F_W), \\
	\ddot{\varphi}&{}={}&\frac{1}{J}RC(\omega^2_1+\omega^2_2)
	\end{eqnarray}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	gdzie:\\$x$ - położenie w osi X, $y$ - położenie w osi Y, $\varphi$ - , $C$ - stała ciągu, $M$ - masa 	quadrocoptera, $\omega_1$ - prędkość obrotowa pierwszego silnika, $\omega_2$ - prędkość obrotowa drugiego , $F_W$ - siła od wiatr działająca na quadrocopter, $g$ - przyspieszenie ziemskie. 
	
	\section{Silnik DC}
	\label{rozdzial:Dynamika}
	Nie cackać się tylko wpierdolić model silnika DC który był na MUMach. Opisać zasadę działania, itp itd tak jak to robili chłopaki z pompą insulinową.
	
	\subsection{Model matematyczny silnika DC}
	Model silnika użytego w modelu można opisać za pomocą następujących równań:	
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	U&{}={}&R_t i+L\frac{di}{dt}+K_E \omega
	\end{eqnarray}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	Równie momentów:
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	K_T i&{}={}&(J_s+J_{red})\frac{d\omega}{dt}+K_D \omega+(M_F+M_{Fred})sgn(\omega)+M_{red}
	\end{eqnarray}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	gdzie:\\
	$U$ - napięcie zasilania, $R_t$ - całkowita rezystancja obwodu twornika, $i$ - prąd twornika, $L$ - indukcyjność uzwojenia twornika, $K_E$ - stała napięcia, $\omega$ - prędkość kątowa wirnika, $K_T$ - stała momentu, $J_s$ - masowy moment bezwładności wirnika, $J_{red}$ - zredukowany masowy moment bezwładności napędzanych zespołów, $K_D$ - współczynnik tarcia lepkiego w silniku, $M_F$ - moment tarcia statycznego w silniku, $M_{Fred}$ - zredukowany moment tarcia obciążenia, $M_red$ - zredukowany moment czynny obciążenia, $M_{Fred}$ - zredukowany moment tarcia obciążenia, $M_{red}$ - zredukowany moment czynny obciążenia. 
	Przedstawione powyżej parametry dotyczące silnika znajdując się zazwyczaj w kartach katalogowych silników tego typu.
	
	Model ten można również zapisać jako model w przestrzeni stanu
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	\left[\begin{array}{c} \dot{i} \\ \dot{\omega} \end{array} \right] = \left[\begin{array}{cc} -\frac{R}{L} & -\frac{K_E}{L} \\ \frac{K_T}{J_+J_{red}} & -\frac{K_D}{J_s+J_{red}} \end{array} \right]\left[\begin{array}{cc} i \\ \omega \end{array} \right] + \left[\begin{array}{cc} -\frac{1}{L} & 0 \\ 0 & -\frac{1}{J_s+J_{red}} \end{array} \right] \left[\begin{array}{c} U \\ M_{obc} \end{array} \right], \\
M_{obc} = (M_F+M_{Fred})sgn(\omega)+M_{red}	
	\end{eqnarray}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	
	\subsection{Model symulacyjny silnika DC}
	
	Na sam koniec tej sekcji opisać, że sterowanie silnikami DC z wykorzystaniem regulatorów PID.
	\begin{figure}[!ht]
		\captionsetup{justification=centering}
		\centering
		%\includegraphics[width=2.5in]{08_dynamics}
		\caption{Model robota, który zostanie poddany modelowaniu.}
		\label{fig:08_dynamics}
	\end{figure}
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	U_1&{}={}&0, \label{eq:energy_1}\\
	U_2&{}={}&-M_2 ge\cos(\theta_1+\theta_2), \\
	K_1&{}={}&\frac{1}{2}M_1 (r\omega_1)^2, \\
	K_2&{}={}&\frac{1}{2}M_2\Big( (r\omega_1 - e\cos(\theta_1+\theta_2)(\omega_1+\omega_2))^2\nonumber\\
	&&+ (e\sin(\theta_1+\theta_2)(\omega_1+\omega_2))^2 \Big), \\
	T_1&{}={}&\frac{1}{2}J_1\omega_1^2, \\
	T_2&{}={}&\frac{1}{2}J_2(\omega_1+\omega_2)^2\label{eq:energy_2}.
	\end{eqnarray}
	\setlength{\arraycolsep}{5pt}
	gdzie:\\
	$U_1$ - energia potencjalna kuli w odniesieniu do jej środka, $U_2$ - energia potencjalna wahadła w odniesieniu do środka kuli, $K_1$ - energia kinetyczna kuli, $K_2$ - energia kinetyczna wahadła, $T_1$ - energia rotacji kuli, $T_2$ - energia rotacji wahadła, $r$ - promień kuli, $e$ - odległość między środkiem kuli a końcem wahadła, $\theta_1$ - kąt obrotu kuli, $\theta_2$ - kąt obrotu wahadła w odniesieniu do kuli, $\omega_1$ - prędkość kątowa kuli, $\omega_2$ - prędkość kątowa wahadła w odniesieniu do kuli, $J_1$ - moment bezwładności kuli względem jej środka, $J_2$ - moment bezwładności wahadła względem środka kuli, $M_1$ - masa kuli, $M_2$ - masa wahadła, $g$ - przyspieszenie ziemskie. 
	
	
	\section{Symulacja pracy modelu}
	\label{rozdzial:Model}
	
	Wpierdolić wyniki z puszczonego programu, dla 2-3 różnych wybranych celów. Coś mądrego napisać co powinno się tu znaleźć.
	
	Model obiektu składać się będzie z dwóch części, modelu silnika DC oraz kuli z wahadłem. 
	Model kuli z wahadłem otrzymujemy poprzez zastosowanie przekształcenia Laplace'a do równań (\ref{eq:lagrange_linear_1}) oraz (\ref{eq:lagrange_linear_2}), wyeliminowanie $T_f$ przy użyciu (\ref{eq:torque}) oraz pominięcie stałej $T_c$.
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	-T&{}={}&[-sT_v+egM_2+s^2{J_1+J_2+r^2M_1+(e-r)^2M_2}]\theta_1\nonumber\\
	&&+[s^2J_2+e{g+(e-r)s^2}M_2]\theta_2 \label{eq:lagrange_1_s},\\
	T&{}={}&s^2J_2(\theta_1 + \theta_2)+eM_2[{g+(e-r)s^2}\theta_1\nonumber \\
	&&+(g+es^2)\theta_2] \label{eq: lagrange_2_s}.
	\end{eqnarray}
	Poprzez eliminacje z równań (\ref{eq:lagrange_1}) oraz (\ref{eq: lagrange_2_s}) $T$ otrzymujemy transmitancje kuli z wahadłem:
	\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
	\begin{eqnarray}
	\frac{\theta_1}{\theta_2}&{}={}&\frac{-2s^2J_2+e(-2g+(-2e+r)s^2)M_2}{-sT_v+2egM_2+s^2A} \label{eq:transfer_function}
	\end{eqnarray}
	gdzie:\\
	$A=J_1+2J2+r^2M_1+(2e^2-3er+r^2)M_2$.\\
	Model silnika DC otrzymujemy poprzez transformatę Laplace'a oraz przekształcenie równań (\ref{eq:motor_voltage}), (\ref{eq:motor_torque}) oraz ({\ref{eq:motor_noise}):
		\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
		\begin{eqnarray}
		I_t(s)&{}={}&\frac{1}{R_t+sL_t}U_t(s)-C_v\omega(s) \label{eq:motor_voltage_s}, \\
		M_{e}&{}={}&c_MI_t(s) \label{eq:motor_torgue_s}, \\
		\omega(s)&{}={}&\frac{1}{sJ_c}(M_{em}(s)-M_{obc}(s)) \label{eq:motor_noise_s}.
		\end{eqnarray}
		Schemat blokowy modelu silnika przedstawiono na rysunku \ref{fig:10_schemat_blokowy}.
		\begin{figure}[!ht]
			\captionsetup{justification=centering}
			\centering
			%\includegraphics[width=3.5in]{10_schemat_blokowy}
			%\caption{Schemat blokowy modelu silnika DC.}
			%\label{fig:10_schemat_blokowy}
		\end{figure}
		Na podstawie otrzymanych zależności stworzono model obiektu w programie Simulink. Jako moment obciążenia silnika przyjęto moment pochodzący od siły tarcia oraz od siły grawitacji działającej na wahadło. 
		\setlength{\arraycolsep}{0.0em}
		\begin{eqnarray}
		M_{obc}&{}={}&T_v\omega_1+egM_2sin(\theta_2) \label{eq:M_obc}
		\end{eqnarray}
		Transmitancja opisująca kulę z wahadłem została pomnożona przez promień kuli $r$, tak aby wielkością wyjściową było przemieszczenie robota. 
		%tutututututututttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttttt
		\begin{figure*}[!ht]
			\captionsetup{justification=centering}
			\centering
			%\includegraphics[width=\textwidth]{13_model_reg}
			\caption{Model układu regulacji robota kulistego z możliwością zadania wymuszenia skokowego lub wymuszenia liniowo narastającego.}
			\label{fig:13_model_reg}
		\end{figure*}
		Podczas modelowania przyjęto następujące parametry obiektu: \\
		$R_t=0,29\ \Omega$, $C_v=0,253\ \frac{Vs}{rad}$, $C_M=0,235\ \frac{Nm}{A}$, $J_c=0,0014\ kgm^2$, $r=0,226\ m$, $e=0,065\ m$, $J_1=0,0633\ kgm^2$, $J_2=0,007428\ kgm^2$, $M_1=3294\ g$, $M_2=1795\ g$, $g=9,81\ \frac{m}{s^2}$, $T_v = -0,1398\ \frac{Nm\cdot s}{rad}$.
		
		Podczas symulacji działania obiektu zbadano odpowiedź układu na skokową oraz impulsową wartość zadaną.  
		\begin{figure}[!ht]
			%\captionsetup{justification=centering}
			%\centering
			%\includegraphics[width=0.48\textwidth]{12_odpowiedz_2}
			%\caption{Odpowiedź obiektu na wymuszenie skokowe o amplitudzie 3.}
			%\label{fig:12_odpowiedz_2}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[!ht]
			\captionsetup{justification=centering}
			\centering
			%\includegraphics[width=0.48\textwidth]{09_odpowiedz}
			\caption{Odpowiedź obiektu na wymuszenie impulsowe o amplitudzie 3 i czasie trwania impulsu 1s.}
			\label{fig:09_odpowiedz}
		\end{figure}
		Zgodnie z przewidywaniami odpowiedź na impulsową wartość zadaną ma postać gasnących oscylacji (rysunek \ref{fig:09_odpowiedz}), natomiast na skokowe wymuszenie jest funkcją narastającą (zbliżoną do funkcji liniowej)(rysunek \ref{fig:12_odpowiedz_2}).
		
		
		\section{Wnioski}
		
		Działa kurwa zajebiście.
		
		Regulator PID pozwolił uzyskać zerową odchyłkę statyczną, jednak wystąpiło relatywnie duże przeregulowanie oraz długi czas regulacji ($24,9\ s$). Przejście na regulator zmiennych stanu  spowodowało znaczne skrócenie czasu regulacji($5,48\ s$), zmniejszenie przeregulowania. Niestety nie udało się zachować zerowej wartości odchyłki statycznej. Dodanie akcji całkującej pozwoliło zniwelować odchyłkę statyczną do zera, jednak spowodowało to znaczne wydłużenie czasu regulacji i zwiększenie przeregulowania. 
		
		Na podstawie wykonanych badań uznano, że regulator zmiennych stanu bez akcji całkującej jest najlepszym rozwiązaniem w danych układzie. Jako kryterium wyboru przyjęto następujące wskaźniki jakości: czas regulacji oraz przeregulowanie. 
		
		
		Jednak dla wymuszeń o wartościach większych niż 10, układ wchodził w bardzo duże oscylacje, a dobrane nastawy przestawały mieć sens. Być może inne wartości nastaw poprawiłby jego działanie, jednak ich dobór musiałby zostać wykonany inną metodą niż metoda doświadczalna.
		
		\bibliographystyle{IEEEtran}
		\bibliography{IEEEabrv,mybibfile}
		
	\end{document}